\chapter{Magnetostatik}
\paragraph{Natürlicher Magnetismus: Magnetit und Erdmagnetfeld}
 Die Entdeckung und Untersuchung des Magnetismus hat sich historisch parallel zur  Untersuchung statischer
 Elektrizität entwickelt. In der Natur kommen  Permanentmagneten in Form von Steinen mit einem hohen
 Anteil von Eisen(II,III)oxid: \ce{Fe3O4} vor. Das sogenannte \textit{Magnetit}\index{Magnetit} hat die Eigenschaft,
  das es Eisenspäne anzieht und andere Magnetite je nach Orientierung anzieht oder auch
 abstößt. 

 Eine frei rotierbare Magnetitnadel (z.B. fixiert auf einem Stück Kork in Wasser) richtet sich spontan in Richtung Norden aus. 
 Die in Nord-Richtung zeigende Seite des Magnetits wird nach Konvention der Nordpol des Magnetits 
 genannt (häufig durch rote Farbe gekennzeichnet, siehe auch Abbildung~\ref{fig:magnet_dipole}). Der Nordpol eines Magnetits
 wird vom Südpol eines anderen Magnetit angezogen und richtet sich entlang der Verbindungslinie aus. 
 \textbf{Hieraus ergibt sich unmittelbar, dass der geographische Nordpol ein magnetischer Südpol sein muss.} 
 
 \paragraph{Magnete kommen nur als Dipole vor}
   
  Wir haben bereits für einen elektrischen Dipol beobachtet, dass dieser
  sich in einem homogenen äußeren elektrischen Feld ausrichtet (siehe auch Abschnitt \ref{section:Dipol}). 
  In einem \textit{inhomogenen} Feld wird der ausgerichtete Dipol in  Richtung zunehmender Feldstärke beschleunigt. Da 
  ein Permanentmagnet im nahezu homogenen äußeren Erdmagnetfeld ähnlich wie ein
  elektrischer Dipol sich entlang der Feldlinien ausrichtet, können wir 
  annehmen, dass ein Permanentmagnet einem  Dipol ähnelt. 
  
 
 Elektrische Ladungen lassen sich trennen. Ein elektrischer Dipol besteht aus zwei Ladungen mit unterschiedlichem Vorzeichen. 
 Ein magnetischer Dipol lässt sich jedoch nicht in zwei 
 Monopole aufteilen: Wenn wir z.B. einen Magnetit in der Mitte zersägen, werden die beiden Hälften jeweils wieder einen 
 Nord- und Südpol tragen. 
 
 Umfangreiche Suchen nach natürlich vorkommenden Monopolen, die möglicherweise im jungen Universum entstanden sein könnten, 
 sind bislang erfolglos geblieben, so dass
 wir davon ausgehen, dass es keine magnetischen Monopole gibt\footnote{am 14.2.1982 ist ein Ereignis in einem sehr empfindlichen Magnetometer aufgezeichnet worden, 
 das genau die gesuchte Eigenschaft eines magnetischen Monopols hatte Cabrera PRL \textbf{48}, 1378 (1982) - eine erneute Detektion ist jedoch nicht gelungen.}
 

\begin{figure}
	\parbox{0.4\linewidth}{
	\includegraphics[width=\linewidth]{pictures/drawing-dipole_magnet.png}}
    \parbox{0.4\linewidth}{\caption{Feld eines Permanentmagneten: Der Nordpol
    	ist rot gekennzeichnet, der Südpol grün. Nach der Konvention laufen die
    Feldlinien vom Nordpol zum Südpol.}\label{fig:magnet_dipole}}
\end{figure}

 \section{Magnetismus und Ströme}
 Eine Kompassnadel richtet sich in der Nähe eines stromdurchflossenen Leiters
 aus (Experiment nach Ørsted). 
  Durch diese revolutionäre (und zufällige) Entdeckung von Hans Christian Ørsted 
  konnte der Ursprung des Magnetismus identifiziert werden: Ströme erzeugen 
  ein Magnetfeld. Der Verlauf des Magnetfeldes lässt sich mit einer Kompassnadel
  nachvollziehen. Die Richtung des Stromes und die Richtung der 
  der ausgerichteten Kompassnadeln ist rechtshändig (siehe auch Abb.~\ref{fig:current_bfield}).
 \begin{figure}
	 \includegraphics[width=0.8\linewidth]{pictures/drawing_B_current.png}
	 \caption{Linke Panele: Stromrichtung aus der Ebene: Kompassnadeln 
	 in der Nähe des stromdurchflossenen Leiters richten sich mit ihrem
	 Nordpol (rote Seite der Kompassnadeln) in die Richtung der Feldlinie
	 aus. Die Orientierung kehrt sich in der Skizze auf der rechten Seite um: Die Stromrichtung zeigt in die Ebene hinein. Die Orientierung lässt sich
	 als Schraubrichtung einer rechtshändigen Schraube nachvollziehen.
	 \label{fig:current_bfield}}
\end{figure}

\begin{figure}
	\parbox{0.4\linewidth}{
		\includegraphics[width=\linewidth]{./pictures/rechte_hand_regel.png}
		}
		\parbox{0.4\linewidth}{
			\caption{Rechte-Hand-Regel: Die rechte Hand umfasst den Stromleiter (rein virtuell) und die Finger zeigen die Richtung des Magnetfeldes an.}
			}
\end{figure}
 \section{Magnetfeld und magnetischer Fluss}
 \label{subsection:BandBflux}
Das Magnetfeld eines Magneten ähnelt  dem eines elektrischen Dipols. 
Die magnetischen Feldlinien sind jedoch 
\textit{geschlossene} Feldlinien ohne Anfang und Ende. 

Wir können analog zu dem elektrischen Fluss einen magnetischen Fluss definieren
\begin{equation}
 \Phi_m = \int d\mathbf{A}\cdot \mathbf{B}.
\end{equation}
Die Einheit des magnetischen Fluss ist $[\phi_m]=\mathrm{T~m}^{2}=\mathrm{V~s}$ oder auch 
Weber (Wb). 

\textbf{Der magnetische Fluss durch eine geschlossene Fläche muss jedoch verschwinden, weil magnetische Feldlinien geschlossen sind, bzw. es keine isolierten magnetischen
Monopole gibt:}
\begin{equation}
\label{eqn:second_maxwell}
 \Phi_m = \oint d\mathbf{A}\cdot \mathbf{B} = 0.
\end{equation}
 Wenn es einen magnetischen Monpol gäbe, dann würde der Fluss durch eine Fläche, die den magnetischen
Monopol umschließt, nicht verschwinden.
Wir können mit Hilfe des Gauß'schen Integralsatzes, angewendet auf das Oberflächenintegral in Gl.~\ref{eqn:second_maxwell}, unmittelbar zeigen, dass
die Divergenz des magnetischen Feldes verschwindet. Wir erhalten die zweite
Maxwell'sche Gleichung in differenzieller Form.\\
\parbox{\linewidth}{
\begin{wichtig}[Zweite Maxwell-Gleichung]
\begin{equation}
 \nabla \cdot \mathbf{B} = 0,
\end{equation}
d.h. dass magnetische Feld ist quellenfrei, die Divergenz verschwindet (für immer und im gesamten Volumen). 
\end{wichtig}}
 \section{Lorentz-Kraft}
 Wir haben bereits gesehen, dass ein elektrischer Strom ein Magnetfeld hervorrufen kann. Wenn wir einen stromführenden Leiter in einem äußeren Magnetfeld bringen, 
 stellen wir außerdem fest, dass der Leiter ausgelenkt wird (siehe auch Abbildung~\ref{fig:horseshoe}). 
 \begin{itemize}
 	\item  Die Auslenkung nimmt zu, wenn wir die Stromstärke erhöhen. 
 	\item Die Richtung der Auslenkung kehrt sich um, 
 wenn wir die Stromrichtung umkehren.  
 \item Die Auslenkungsrichtung ist immer senkrecht zu sowohl der Stromrichtung als auch zu der Richtung des magnetischen Feldes. 
 \end{itemize}
 Der beobachtete Effekt ist eine Auswirkung der \textit{Lorentz-Kraft}, \index{Lorentz-Kraft}
  die auf eine bewegte Ladung wirkt.\footnote{Später werden wir die Frage diskutieren, wie sich die Lorentzkraft ändert, wenn wir das Bezugssystem wechseln!}
 
 \begin{figure}
 	\includegraphics[width=\linewidth]{pictures/horseshoe.png}
 	\caption{Auslenkung eines stromdurchflossenen Leiters im Magnetfeld eines
 		Hufeisenmagneten. Die Richtung der Auslenkung ergibt sich aus der Drei-Finger-Regel: Der Daumen der rechten Hand zeigt in die Richtung des Stromes, der Zeigefinger in die Richtung des Magnetfeldes und der Mittelfinger
 		zeigt dann in die Richtung der wirkenden Kraft.\label{fig:horseshoe}}
 \end{figure}
  
 \begin{wichtig}[Lorentz-Kraft]
 Die Kraft auf eine Ladung $q$, die sich mit der Geschwindigkeit $\mathbf{v}$ 
 in einem Magnetfeld $\mathbf{B}$
 bewegt:
 \[
 \mathbf{F} = q\mathbf{v}\times \mathbf{B}
\]
\end{wichtig}
 
\begin{figure}
\parbox{0.3\linewidth}{\includegraphics[width=\linewidth]{pictures/lorentz.png}}
\parbox{0.69\linewidth}{ \begin{example}[e/m-Experiment (Lorentz-Kraft)]
 	Elektronen ($m_e$) mit kinetischer Energie $W_\mathrm{kin}=300$~eV (entspricht $v\approx 0,03$c) bewegen sich
 	in einem homogenen Magnetfeld $B=20$~mT auf einer Kreisbahn mit Radius r:
 	\[
 	-m_e \frac{v^2}{r} \mathbf{e}_r= -e \mathbf{v}\times \mathbf{B}\rightarrow  r = \frac{m_e}{e} \frac{v}{B}.
 	\]
 	Wir messen $r=(0,029\pm 0,003)$~m, so dass wir für das Verhältnis $e/m$ erhalten: 
 \[	\frac{e}{m_e} \approx (1,75\pm 0,18)\times10^{11}\frac{\mathrm{C}}{\mathrm{kg}}
 \]  
 \end{example}
 }
\end{figure}
Um den Zusammenhang zwischen Lorentzkraft auf Ladungen und die auslenkende Kraft auf
einen stromdurchflossenen Leiter abzuleiten, 
 betrachten wir eine Ladungsmenge $dq=I~dt$, die sich mit der Geschwindigkeit $\mathbf{v}$ bewegt. In diesem Fall ist die Kraft 
\[
d\mathbf{F} = dq\mathbf{v}\times \mathbf{B}=I \underbrace{dt~ \mathbf{v}}_{=d\mathbf{l}}\times \mathbf{B},
\]
so dass
\begin{equation}
\label{eqn:bforce1}
  \mathbf{F} = I \int d\mathbf{l}\times \mathbf{B}.
\end{equation}

Für einen geraden Draht der Länge $L$ mit Strom $I$, der sich im homogenen Magnetfeld $\mathbf{B}$ befindet, 
ergibt sich die resultierende Kraft zu 
\begin{equation}
\label{eqn:bforce2}
 \mathbf{F} = LI~\mathbf{e}_I \times \mathbf{B},
\end{equation} 
wobei $\mathbf{e}_I$ der Einheitsvektor parallel zur
Stromrichtung ist. 
 Die Richtung der wirkenden Kraft hängt also von der Richtung des Stromes und des Magnetfeldes ab (siehe Abb.~\ref{fig:horseshoe}). Der Betrag der Kraft ist 
 linear proportional zum Strom $I$.
 
  \section{Hall-Effekt}
  Mit einer sogenannten Hall-Sonde nutzen wir den Hall-Effekt zur Messung eines Magnetfeldes.
  Hierzu legen wir eine Spannung an einen Leiter oder Halbleiter (z.B. mit einer Batterie)
  mit freier Ladungsdichte $n$, um einen Strom durch
  den Leiter zu erzeugen. In einem äußeren Magnetfeld werden die Ladungsträger (Elektronen in Metallen) durch die Lorentzkraft abgelenkt $\bm{F}_L=nq\bm{v}\times \bm{B}$ bis sich ein Gleichgewicht
  aufgrund der Ladungsseparation der Ladungen im Leiter einstellt. Die Kraft aufgrund des
   elektrische Feldes $\bm{E}_H$ ist entsprechend $\bm{F}_C = nq\bm{E}_H=\bm{F}_L$, so
   dass $nq\bm{E}_H = -nq\bm{v}\times\bm{B}$ gilt. 
   Die sich ergebende Spannung zwischen den beiden quer zur Stromrichtung liegenden Flächen
   der Sonde (in Abbildung~\ref{fig:hall_effekt} wäre das die Polarität positiver Pol unten, 
   negativer Pol oben) aus
   $U_H = \bm{b}\cdot \bm{E}_H$. 
   \[ U_H = -\bm{b} \cdot\frac{\bm{j}\times B}{nq}. \]
   Die Stromdichte $\bm{j} = nq\bm{v}$ ergibt multipliziert mit der Querschnittsfläche 
    $I= jbd$, so dass die Hall-Spannung:
    \begin{equation}
       U_H = - \frac{IB}{nqd}
    \end{equation}      
    ist. Für negative Ladungsträger $q=-e$ ergibt sich entsprechend eine positive Hall-Spannung.
    Anmerkungen: Die Hall-Spannung $U_H$ wird für Materialien mit geringer freier Ladungsdichte (z.B. Halbleiter) und einer dünnen Schicht ($d$) größer als z.B. für einen guten Leiter. Typische
    Werte der Sensitivität sind $U_H/B\approx 0,5~\mathrm{V}/\mathrm{T}$. 
  \begin{figure}[ht!]
  	\begin{center}
  	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Graphiken/drawing_hall.png}
  	\end{center}
  	\caption{Zum Hall-Effekt: In einer Hall-Sonde wird über eine angelegte Spannung (hier eine
  		Batterie) ein Strom (hier Elektronen) erzeugt. Die Ladungsträger (Elektronen) 
  	werden zunächst durch die wirkende Lorentzkraft in einem äußeren Magnetfeld abgelenkt, bis
  das sich aufbauende elektrische Feld senkrecht zur Bewegungsrichtung eine elektrische
Kraft erzeugt ($\bm{F}_C$), die sich mit der Lorentzkraft $\bm{F}_L$ kompensiert. Das elektrische Feld
ist als Spannung zwischen den beiden senkrecht zur Stromrichtung liegenden Flächen messbar.
\label{fig:hall_effekt}}
  \end{figure}
%\todo{Barlow-Rad}
 
 \section{Gesetz von Biot-Savart}
  Ein stromdurchflossener Leiter erzeugt ein Magnetfeld, das sich z.B. durch 
  Eisenspäne oder auch Kompassnadeln sichtbar machen lässt (siehe Abbildung 
  \ref{fig:current_bfield}). 
  Für einen sehr langen Leiter bzw. für kleine Abstände zu einem Leiter ergibt sich aus der Symmetrie, 
  dass das Feld nur vom Abstand abhängt und die Richtung des Feldes in Zylinderkoordinaten rein azimuthal sein muss:
  \begin{equation}
    \mathbf{B}(r) \propto \frac{I}{r}~\mathbf{e}_\varphi.
  \end{equation}
 
  Wir können jetzt das
  Biot-Savart'sche Gesetz motivieren: Wir betrachten einen Leiter mit der
  Stromstärke $I$. Für einen kurzen Leiterabschnitt der Länge
  $dl$, der den Strom $I$ in Richtung $\mathbf{e}_l$ führt, 
  können wir am Punkt $P$ das resultierende magnetische Feld
  $d\mathbf{B}$ bestimmen:
  \begin{equation}
  \label{eqn:biotsavart}
    d\mathbf{B} =C I d\mathbf{l} \times \frac{\mathbf{r}-\mathbf{r}'}{|\mathbf{r}-\mathbf{r}'|^3},
  \end{equation}
  wobei $\mathbf{r}$ der Vektor ist, der vom Ursprung eines (beliebigen) 
  Koordinatensystems zum Punkt $P$ zeigt und $\mathbf{r}'$ ist der Vektor, der
  vom Ursprung zu unserem Leiterabschnitt zeigt (siehe auch Abbildung~\ref{fig:biot-savart}).
  Im Beispiel~\ref{example:biotsavart} wenden wir diese Gleichung für den Fall eines unendlich
  langen Drahtes an. 
   
  Die Konstante $C$ in Gleichung~\ref{eqn:biotsavart} bleibt zunächst
  unbestimmt. 
  \begin{figure}
  	\parbox{0.3\linewidth}{
  	\includegraphics[width=\linewidth]{pictures/biot-savart.png}}
\parbox{0.1\linewidth}{\hfill}
  \parbox{0.35\linewidth}{\caption{Zum Biot-Savart-Gesetz: Das Leiterelement
  		der Länge $d\mathbf{l}$ erzeugt am Ort $P$ ein magnetisches Feld
  		$d\mathbf{B}$ (roter Pfeil), das senkrecht zu der Ebene steht, die 
  		zur Verbindungslinie $\mathbf{r}-\mathbf{r}'$  und die Stromrichtung entlang
  		$d\mathbf{l}$ aufgespannt wird.\label{fig:biot-savart}}		 
  }
  \end{figure}
\begin{figure} 
\parbox{0.3\linewidth}{\includegraphics[width=\linewidth]{./pictures/rectilinear_wire.png}}
\parbox{0.69\linewidth}{
\begin{example}[Stromdurchflossener gerader Leiter]
	\label{example:biotsavart}
 Für einen unendlich langen, geraden Leiter in $z$-Richtung, können wir das Biot-Savart'sche Gesetz 
 (Gleichung~\ref{eqn:biotsavart}) für einen Punkt $P$ im Abstand $r$ auswerten:
 \[
  \mathbf{B}(r) = C~I \int\limits_{-\infty}^{+\infty} dz  
  \frac{\mathbf{e}_z \times (\mathbf{r}-\mathbf{r}')}{(r^2+z^2)^{3/2}}.
 \]
 Das Kreuzprodukt lässt sich auswerten zu
 \[
  \mathbf{e}_z \times (\mathbf{r}-\mathbf{r}')= (r^2+z^2)^{1/2} \sin\theta \mathbf{e}_{\varphi},
 \]
 %wobei für $\sin\theta = r/(r^2+z^2)^{0.5}$ gilt.
  somit
 \[
  \mathbf{B}(r) = CI\mathbf{e}_\varphi \int\limits_{-\infty}^{+\infty} dz 
  \frac{\sin\theta}{r^2+z^2}.
 \] 
 mit $(r^2+z^2)^{1/2}=r~\csc\theta$ und $z=r\cot(\pi-\theta)=-r\cot\theta$ können
 wir substituieren $dz = r\csc^2\theta d\theta$ und erhalten:
 \[
  \mathbf{B}(r) 
  = CI\mathbf{e}_\varphi\int\limits_0^\pi d\theta r\csc^2\theta \frac{\sin\theta}{r^2\csc^2\theta}
  =\frac{CI}{r}\mathbf{e}_\varphi \int\limits_0^\pi d\theta \sin\theta = \frac{2CI}{r}\mathbf{e}_\varphi. 
 \]
\end{example}
}
\end{figure}
\begin{figure}[ht!]
\parbox{0.4\linewidth}{
\includegraphics[width=\linewidth]{pictures/parallel_current.png}
}
\parbox{0.09\linewidth}{\hfill}
\parbox{0.45\linewidth}{	
\begin{example}[Kräfte zwischen zwei parallelen, geraden Leitern]
	\label{example:force_current}
	Wir können jetzt die Kraft ausrechnen, die ein stromdurchflossener, gerader
	Leiter mit Strom $I_1$ auf einen zweiten Leiter mit Strom $I_2$ im Abstand $r$ ausübt. Das Magnetfeld  um den ersten Leiter hat die Stärke
	\[
	 \mathbf{B}_1 = 2C \frac{I_1}{r}~\mathbf{e}_\varphi. 
	\]
	Die Kraft pro Länge auf den zweiten Leiter ist entsprechend Gl.~\ref{eqn:bforce2} für das  homogene Feld
	
	\[
	 \mathbf{F}_{1,2} = I_2 2C\frac{I_1}{r}~\mathbf{e}_z\times \mathbf{e}_\varphi.
	\]
	In zylindrischen Koordinaten ist $\mathbf{e}_z\times \mathbf{e}_\phi=-\mathbf{e}_r$, so dass
	\[
	 \mathbf{F}_{1,2} =  -2C\frac{I_1~I_2}{r}\mathbf{e}_r,
	\]
	so dass für parallele Ströme ($I_1~I_2>0$) die Kraft anziehend ist. 
	Es gilt $\mathbf{F}_{2,1}=-\mathbf{F}_{1,2}$.
\end{example}}
\end{figure}
Wir können anhand des Beispiels~\ref{example:force_current} die Konstante
$C$ bestimmen. Bei einem gegebenen Strom $I_1=I_2=1~\mathrm{A}$ ergibt sich
aus Messungen im Abstand von $r=1$~m 
eine anziehende Kraft pro Länge von  
\[
\frac{|\mathbf{F}_{1,2}|}{L} = 2C\frac{I^2}{r}=2\times 10^{-7}\frac{\mathrm{N}}{\mathrm{m}},
\]
so dass wir für die Konstante $C$ setzen können 
\[
 C=\frac{\mu_0}{4\pi}= 10^{-7} \frac{\mathrm{N}}{\mathrm{A}^2},
\]
wobei für das SI-Einheitensystem $\mu_0$ 
(die magnetische Feldkonstante\index{magnetische Feldkonstante})
ein zusätzlicher Faktor $(4\pi)^{-1}$ angesetzt wird. 

Anmerkung: Bis 2019 wurde das Amp\`ere als Maß für die Stromstärke und
damit für die Ladung über die Kraft zwischen parallelen Leitern definiert. \footnote{Zwei stromführende, parallele Leiter mit jeweils 1 A 
erzeugen eine Kraft von $2\times10^{-7}$N/m}.
 Damit war die Konstante $\mu_0$ exakt festgelegt. Seit der
Umdefinition des Amp\`eres auf Basis der Elementarladung trägt $\mu_0$ eine relative
Messungenauigkeit  von etwa $2\times 10^{-10}$, bedingt durch die Messgenauigkeit
der sogenannten Feinstrukturkonstante $\alpha$.
\newpage
Zusammenfassend können wir für eine allgemeine Stromverteilung $\mathbf{j}(\mathbf{r})$ 
das Gesetz von Biot-Savart als Verallgemeinerung von Gl.~\ref{eqn:biotsavart} angeben:
\begin{wichtig}[Biot-Savart'sches Gesetz]
	Für einen Punkt $P$ am Ort $\bm{r}$ ergibt sich das Magnetfeld durch das Integral 
	über das Volumen $V'$ über die Stromverteilung $\bm{j}(\bm{r}')$:
	\begin{equation} 
	\bm{B}(\bm{r}) = \frac{\mu_0}{4\pi} \int dV' 
	\frac{\bm{j}(\bm{\bm{r}'}) \times (\bm{r}-\bm{r}')}
	{|\bm{r}-\bm{r}'|^3}
\end{equation}
Siehe auch Abbildung~\ref{fig:biot_savart_scheme}.
\end{wichtig}
\begin{figure}[ht!]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.7\linewidth]{Graphiken/biot_savart_scheme.png}
	\end{center}
\caption{\label{fig:biot_savart_scheme} Das Volumenelement $dV'$ mit der 
	Stromdichte $\bf{j}(\bf{r'})$ 
regt ein magnetisches Feld $d\bm{B}(\bm{r})=\frac{\mu_0}{4\pi} \frac{\bm{j}(\bm{r}')\times (\bm{r}-\bm{r}')}{|\bm{r}-\bm{r}'|^3}$ an. Das Gesamtmagnetfeld $\bm{B}(\bm{r})$ ergibt
sich aus der Integration über das gesamte Volumen (Gesetz von Biot-Savart).
}
\end{figure}
 
 
 \begin{example}[Magnetfeld eines stromdurchflossenen Rings.]
 	
 	Wir betrachten einen unendlich dünnen Ring mit Radius $R$, der einen Strom $I$ trägt (siehe
 	auch Abbildung~\ref{fig:ring_bfield}. Wir bestimmen das Magnetfeld entlang der Symmetrieachse
 	des Rings mit Hilfe des Gesetzes von Biot-Savart. Wir können  hierzu entweder das 
 	Volumenintegral durch ein Linienintegral ersetzen oder eine geeignete Stromdichte $\bm{j}$
 	angeben. Wir verwenden für diese Geometrie Zylinderkoordinaten, so dass der 
 	Koordinatenursprung in der Ringebene liegt und die $z$-Achse in Richtung des Aufpunkts $\bm{r}=r\bm{e}_z$. Die Stromdichte ist dann
 	\[ \bm{j}(\bm{r}')= I \delta(z')\delta(\rho'-R) \bm{e}_\phi,  \]
 	so dass mit $dV' = d\phi'\rho' d\rho dz'$ das Magnetfeld bestimmt wird zu:
 	\[
 	\bm{B}(\bm{r}) = \frac{\mu_0 I}{4\pi}  \int\limits_0^{2\pi} d\phi' \int\limits_{0}^{\infty} 
 	d\rho' \rho' \int\limits_{-\infty}^{+\infty} dz' \delta(z')\delta(\rho'-R) 
 	\bm{e}_\phi \times \frac{r\bm{e}_z - \rho' \bm{e}_\rho}{|r^2+\rho'^2|^{3/2}}.  
 	\]
 	Die Integrationen über $\rho'$ und $z'$ sind direkt ausführbar und wir erhalten:
 	\[	  
 	  \bm{B}(\bm{r}) = \frac{\mu_0 I}{4\pi(r^2+R^2)^{3/2}} \int\limits_0^{2\pi} d\phi'
 	   R \bm{e}_\phi \times (r\bm{e}_z - R\bm{e}_\rho).
 	\]
 	Mit den Beziehungen $\bm{e}_\phi \times \bm{e}_z = \mathbf{e}_\rho$ und
 	$\bm{e}_\phi \times \bm{e}_\rho = -\bm{e}_z$ und der Eigenschaft, dass
 	$\bm{e}_\rho = \cos\phi'~\bm{e}_x + \sin\phi'~\bm{e}_y$ ist, können wir das Integral 
 	auswerten (unter Berücksichtigung, 
 	dass $\int d\phi' \cos\phi'=0$ und $\int d\phi'\sin\phi'=0$
 	in den Grenzen von $0$ bis $2\pi$):
 	\[
 	\bm{B}(\bm{r}) = \frac{\mu_0 I}{4\pi(r^2+R^2)^{3/2}} 2\pi R^2 \bm{e}_z.
 	\]
 	Für große Abstände $r\gg R$ vereinfacht sich der Ausdruck:
 	\begin{equation}
 	  \bm{B}(\bm{r}) = \frac{\mu_0 I \pi R^2}{2\pi r^3}\bm{e}_z.
    \end{equation}
    Das Produkt aus eingeschlossener Fläche $A=\pi R^2$ und Strom $I$ wird auch als 
    \textbf{magnetisches Dipolmoment} $|\bm{p}_m|=IA$ bezeichnet. \index{Magnetisches Dipolmoment}
    Der Vektor $\bm{p}_m$ zeigt hierbei in die Richtung der Flächennormalen, wobei die Richtung
    des Stroms eine rechtshändige Ausrichtung vorgibt. 
    \label{example:ring_current}
 	\end{example}
 \begin{figure}[ht!]
 	\begin{center}
 	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{Graphiken/ring_bfield.png}
 	\end{center}
 	\caption{Zur Bestimmung des Magnetfeldes eines stromdurchflossenen Rings entlang
 		der Symmetrieachse.\label{fig:ring_bfield}}
 \end{figure}


\section{Magnetisches Dipolmoment}
Wir hatten in Beispiel~\ref{example:ring_current} anhand eines stromdurchflossenen Rings mit
Radius $R$ 
eine neue Größe motiviert: das magnetische Dipolmoment 
\begin{equation}
 \bm{p}_m = I\bm {A},
\end{equation} 
wobei $\bm{A}$ der Flächennormalenvektor ist (Querschnittsfläche $|\bm{A}|=\pi R^2$)
mit der durch den Umlaufsinn des Stroms rechtshändig gewählten Richtung des Vektors $\bm{A}$. 
Das durch den 
Ring hervorgerufene Magnetfeld ist ein Dipolfeld (Vgl. elektrischer Dipol), bei der die 
Feldstärke mit $\propto r^{-3}$ ) abfällt. Das Feld eines stromdurchflossenen Rings ist 
identisch zu dem eines 
sehr kurzen Permanentmagneten (Dipol) (siehe Abbildung~\ref{fig:vergleich_dipol_perma}). 
\begin{figure}[ht!]
	\includegraphics[width=0.43\linewidth]{Graphiken/ring_field.png}
	\includegraphics[width=0.43\linewidth]{Graphiken/ring_field_dipole.png}
	\caption{Links: Magnetisches Feld eines stromdurchflossenen Rings. Rechts: Magnetisches
		Feld eines sehr kurzen Permanentmagneten\label{fig:vergleich_dipol_perma}}
\end{figure}

Ein magnetisches Dipolmoment in einem äußeren homogenen 
Magnetfeld $\bm{B}$ erfährt ein Drehmoment $\bm{M}$ 
\begin{equation}
\bm{M} = \bm{p}_m\times \bm{B},
\end{equation}
in Analogie zu dem Drehmoment, das auf einen elektrischen Dipol
in einem äußeren homogenen elektrischen Feld wirkt (Abschnitt
\ref{subsection:dipol_homogen}). 
Die potenzielle Energie ergibt sich zu
\begin{equation}
W_\mathrm{pot} = -\bm{p_m}\cdot \bm{B}.
\end{equation}

 \section{Amp\`ere'sches Durchflutungsgesetz}
  Experimentell konnte Amp\`ere zeigen, dass durch einen Strom $I$ ein Magnetfeld 
  hervorgerufen wird, 
  für das gilt\footnote{Dieser Zusammenhang gilt zunächst nur, der Strom $I$ (und vorhandene 
  	Ladungsdichten $\rho$) zeitlich konstant sind}: 
 \begin{equation}
 \label{eqn:ampere_flut}
    \oint\limits_{\partial S} d\mathbf{s}\cdot \mathbf{B} = \mu_0 I.
 \end{equation}
 Das geschlossene Wegintegral  umschließt eine Fläche $S$, durch die die Stromstärke $I$ fließt 
 (siehe Abbildung~\ref{fig:ampere_integration}). Dieser Zusammenhang gilt unabhängig
 von der Wahl des Weges.  Die Stromstärke ist hierbei 
 \begin{equation}
 \label{eqn:current_density}
   I = \int\limits_S d\mathbf{A} \cdot \mathbf{j},
 \end{equation}
 wobei $\mathbf{j}$ der Stromdichtevektor ist (siehe Abschnitt \ref{subsec:stromdichte}). Die Orientierung des Weges $\partial S$
 und der gewählten Flächennormalen $d\mathbf{A}$ ist rechtshändig.
 \begin{figure}
 	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/drawing_ampere_path.png}
 	\caption{Ein beliebiger Weg umschließt einen Gesamtstrom $I$. Das Amp\`ere'sche Durchflutungsgesetz sagt uns, dass das geschlossene Wegintegral $\oint d\mathbf{s}\cdot \mathbf{B} = \mu_0 I$ gleich dem Strom ist, der die eingeschlossene Fläche quert. 
 		Der Zusammenhang ist unabhängig von der Stromdichteverteilung und dem gewählten Weg.
 	       \label{fig:ampere_integration}}
 \end{figure}
 
 
 \begin{example}[Magnetfeld um einen langen, geraden stromdurchflossenen Leiter]
   	Wir wählen einen für das Problem passenden Weg, so dass der Betrag $|\mathbf{B}|$
   	entlang des Weges konstant ist (siehe auch Abbildung~\ref{fig:ampere_integration}). Für die vorgegebene Zylindersymmetrie ist
   	die Bedingung für einen kreisförmigen Weg, axial zentriert, erfüllt. Weiterhin ist
   	die Ausrichtung des Magnetfeldes azimuthal, also $\mathbf{B}(r)=B(r) \mathbf{e}_\phi$.
   	 Zusammen mit 
    Gleichung~\ref{eqn:ampere_flut} und $d\mathbf{s} = \mathbf{e}_\phi r d\phi$ erhalten wir 
    \begin{equation*}
       \mu_0 I = \oint d\mathbf{s}\cdot \mathbf{B}(r) = B(r) \int\limits_0^{2\pi} d\phi \underbrace{\mathbf{e}_{\phi}\cdot \mathbf{e}_\phi}_{=1} r = 2\pi r B(r). 
    \end{equation*} 
    Wir können dann nach $B(r)$ auflösen: 
    \begin{equation*}
     B(r) = \frac{\mu_0 I}{2\pi r}.
    \end{equation*}
    Vergleichen Sie das Ergebnis mit Beispiel~\ref{example:biotsavart}!
\end{example}
 
 
 
Wir können mit Hilfe des Stokes'schen Integralsatzes das Amp\`ere'sche Durchflutungsgesetz 
in die differenzielle Form umwandeln. Der Stokes'sche Integralsatz
\begin{equation}
   \oint\limits_{\partial S} d\mathbf{s}\cdot \mathbf{f}(\mathbf{r}) =
   \int\limits_{S} d\mathbf{A}\cdot \nabla \times \mathbf{f}(\mathbf{r})
\end{equation} 
 gilt für eine differenzierbare Funktion $\mathbf{f}(\mathbf{r})$ integriert über den Rand
 $\partial S$ einer Fläche $S$ mit differenziellem Flächenelement $d\mathbf{A}$ (Orientierung
 ist rechtshändig zu dem Umlaufsinn des Wegintegrals).
 
 Damit lässt sich das Wegintegral $\oint d\mathbf{s} \cdot \mathbf{B}$ umwandeln in ein Flächenintegral:
 \begin{equation*}
   \oint\limits_{\partial S} d\mathbf{s}\cdot \mathbf{B}(\mathbf{r}) =  
   \int\limits_{S} d\mathbf{A} \cdot \nabla \times \mathbf{B}(\mathbf{r}).
 \end{equation*} 
Mit Gleichung~\ref{eqn:current_density} ergibt sich
\begin{equation*}
     \int\limits_{S} d\mathbf{A} \cdot \nabla \times \mathbf{B}(\mathbf{r}) =
      \mu_0 \int \limits_{S} d\mathbf{A}\cdot \mathbf{j}(\mathbf{r}). 
\end{equation*}
Gleichheit der Integrale bedingt Gleichheit der Integranden, es gilt also:
\begin{equation}
   \nabla \times \mathbf{B} = \mu_0 \mathbf{j}.
\end{equation}
Diese Gleichung gilt nur für eine zeitlich konstante Ladungsdichte, d.h. $\dot \rho=0$, so
dass $\nabla \cdot \mathbf{j}=0$ ist 
(siehe auch die Kontinuitätsgleichung \ref{eqn:continuity}).\index{Kontinuitätsgleichung}
\begin{figure}
	\parbox{0.6\linewidth}{
	\includegraphics[width=\linewidth]{pictures/ampere_law.png}}
    \parbox{0.39\linewidth}{\caption{\label{fig:amperelaw} 
     Ein stromdurchflossener Leiter erzeugt ein Magnetfeld (rechte-Hand-Regel). Das
 Amp\`ere'sche Durchflutungsgesetz  das Wegintegral um den Strom $I$  }}
	
\end{figure}

\begin{figure}
 \begin{center}
 	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figures/solenoid.png}
 \end{center}
\parbox{\linewidth}{
\begin{example}[Magnetfeld einer Zylinderspule]
  	Wir nehmen hier an, dass eine Zylinderspule mit $n$ Wicklungen pro Meter einen 
  	konstanten Strom $I$ führt. Wie groß ist das Magnetfeld im Inneren der Spule?
  	Hier können wir das Ampère'sche Gesetz anwenden. Als Integrationsweg wählen wir 
  	einen geeigneten Weg aus, so dass das Integral leicht ausgewertet werden kann. Hierzu
  	nehmen wir an, dass das Magnetfeld weit außerhalb der Spule verschwinden muss und dass
  	das Magnetfeld innerhalb der Spule homogen in eine Richtung zeigt. Mit der rechte-Hand-Regel ergibt sich, dass das Magnetfeld der einzelnen Windungen sich überlagert und dass das resultierende Magnetfeld in diesem Beispiel nach links zeigen muss. Wenn wir den Integrationsweg 
  	entlang des geschlossenen Weges $A\rightarrow B\rightarrow C\rightarrow D \rightarrow A$ 
  	wählen:
  	\begin{equation*}
  	  \oint d\mathbf{s}\cdot \mathbf{B} \approx  B\int\limits_{D\rightarrow A} ds = BL. 
  	\end{equation*}  
  	Für die Wegstrecken $A\rightarrow B$ bzw. $C\rightarrow D$ trägt das Produkt $d\mathbf{s}\cdot \mathbf{B}\approx 0$ nicht bei, weil $d\mathbf{s}\bot \mathbf{B}$ gilt. Für die Wegstrecke $B\rightarrow C$ gilt $B\rightarrow 0$ für genügend 
  	große Abstände zur Spule.
  	
  	Der eingeschlossene Strom ist $nLI$, so dass innerhalb der Spule
  	$B=\mu_0 nI$ gilt (unabhängig von der Wahl von $L$). Zahlenbeispiel: Für eine 
  	Zylinderspule mit 10 Windungen/mm und $I=1$~A erhalten wir $B\approx 0,0125$~T. 
\end{example}
}


\end{figure}
	
 %\subsection{Magnetfelder von Stromverteilungen}
 %\subsection{Vektorpotenzial}

 %\subsection{Messung von Magnetfeldern}
 
 \section{Magnetfelder in Materie}
 Wir gehen davon aus, dass ein jedes Atom ein magnetisches Moment$\mathbf{p}_m$ trägt, das sich vorwiegend durch Ausrichtung
 aber auch durch die jeweilige Größe von Atom zu Atom unterscheidet. 
 Für die makroskopischen Eigenschaften des Materials sind hingegen 
 die gemittelten Größen relevant (siehe auch die Diskussion zur
 Polarisierbarkeit von Dielektrika). 
 
  Wir führen analog zur Polarisation bei elektrischen Feldern die \textbf{Magnetisierung} \index{Magnetisierung} $\bm{M}$ als
  die Summe aller magnetischen Momente geteilt durch das betrachtete
  Volumen ein:
 \begin{equation}
    \bm{M} := \frac{1}{V} \sum\limits_{i=1}^{N} \mathbf{p}_m(i).
 \end{equation}
 
 Das magnetische Moment eines Atoms wird üblicherweise in Einheiten des Bohr'schen Magneton $\mu_B=e\hbar/(2m_e)\approx 9,3\times 10^{-24}$~Am$^2$ angegeben ($\hbar := h/2\pi$ mit
 $h$: Planck'sche Wirkungsquantum, $h=6,62607015\times 10^{-34}$ Js).
  Wie sich in der Quantenmechanik herausstellt, nimmt  
 der Drehimpuls (z.B. der Bahndrehimpuls des Elektrons im Orbital) diskrete Werte an $|\mathbf{L}|=\hbar,~2\hbar,~3\hbar,\ldots$. Das resultierende magnetische Moment ist entsprechend
 $|\bm{p}_m|=\mu_B,~2\mu_B,~3\mu_B,\ldots$. 
 
 Die Einheit der Magnetisierung $\bm{M}$ ist magnetisches Moment pro Volumen, bzw. $[\bm{M}]=$Am$^2$m$^{-3}=$Am$^{-1}$. Das resultierende magnetische Moment $\mathbf{p}_m = V\bm{M}$
 lässt sich auch interpretieren als Resultat eines das Volumen umfließenden, effektiven Stromes 
 $I_m$. Für einen zylinderförmigen Stab der Länge $L$ und Querschnittsfläche $A$ lässt
 sich das magnetische Moment $|\mathbf{p}_m| = AI_m=V|\bm{M}|$ angeben. Zusammen mit $V=A~L$ ergibt sich 
 \[ M = \frac{I_m}{L}.\]
 Die Magnetisierung $M$ wird angeregt durch einen effektiven Strom/Länge. 
 
  Wenn wir das mit einem  Solenoiden der Windungsdichte $n$ und einem freien Strom $I_\mathrm{frei}$ vergleichen,
  können wir eine neue Größe vergleichbar zur Magnetisierung einführen -- die magnetische Erregung
  $H$:
  \[\bm{H}:=\frac{1}{\mu_0}\bm{B}=nI_\mathrm{frei}\]
 
  Das resultierende Magnetfeld $\bm{B}_{net}$ 
  in Materie ergibt sich aus den freien Strömen und der
  Magnetisierung im Medium, so dass

 \begin{equation}
 \label{eqn:magnetisierung}
  \bm{B}_{net}=  \mu_0 (\bm{H} +  \bm{M}).
 \end{equation}
Für den speziellen Fall eines linearen Mediums wird die Magnetisierung linear mit
dem äußeren Feld ansteigen (i.A. ist $\chi_m$ ein Tensor für anisotrope Materialien
und eine Funktion der Magnetisierung): 
\begin{equation*}
   \mu_0 \bm{M} = \chi_m \bm{B}_{vak}. 
\end{equation*}
Die \textbf{magnetische Suszeptibilität}\index{Magnetische Suszeptibilität} $\chi_m$  ist eine einheitenfreie Materialkonstante

Im Falle eines linearen Zusammenhangs lässt sich Gleichung~\ref{eqn:magnetisierung} 
umschreiben:
\begin{equation}
   \bm{B}_{net} = \bm{B}_{vak}\underbrace{(1+\chi_m)}_{=:\mu_r} = \mu_r \bm{B}_{vak}=\mu_0\mu_r \bm{H},
\end{equation}
wobei $\mu_r:= 1+\chi_m$ die \textbf{relative magnetische Permeabilität} ist. 

\begin{wichtig}[Amp\`ere'sches Gesetz in Materie]
	In Materie ergänzen wir die Magnetisierungströme $I_m$ im Amp\`ere'schen Gesetz:
	\begin{equation}
	  \oint d\bm{s} \cdot \bm{B} = \mu_0 (I_\mathrm{frei}+I_m) = \mu_0 \mu_r I_\mathrm{frei}. 
	\end{equation}
	Alternativ können wir das Amp\`ere'sche Gesetz auch für die magnetische Erregung aufschreiben:
	\begin{equation}\label{eqn:ampereH}
	   \oint d\bm{s}\cdot \bm{H} = I_\mathrm{frei}\qquad \bm{\nabla}\times \bm{H} = \bm{j}.
	\end{equation}
	
\end{wichtig}
\subsection{Dia-, Para-, Ferromagnetismus}
Wir unterscheiden die magnetischen Eigenschaften von natürlich vorkommenden 
Materialien anhand von $\chi_m$ in
drei Kategorien:
\begin{enumerate}
	\item Diamagnetisch \index{Diamagnetismus} ($\chi_m<0 \rightarrow \mu_r<1$)
	\item Paramagnetisch \index{Paramagnetismus} ($0<\chi_m\ll 1  \rightarrow \mu_r \approx 1$)
	\item Ferromagnetisch \index{Ferromagnetismus} ($\chi_m \gg 1\rightarrow \mu_r \approx \chi_m$)
\end{enumerate}


\paragraph{Diamagnetische Materialien}
 Auf der atomaren Ebene führt ein äußeres Magnetfeld zu eine Veränderung der Dynamik der
 Elektronen. Die zusätzliche Kraft auf die Elektronen führt zur Ausbildung eines resultierenden
 magnetischen Dipolmoments für jedes Atom, das der Richtung des äußeren Magnetfeldes entgegengesetzt ist. Die resultierende Magnetisierung ergibt sich zu 
 \[
  \chi_m = -\frac{ne^2 \mu_0}{6~m_e}\left\langle \sum r_i^2\right\rangle,
 \]
 wobei $n$ die Anzahldichte der Elektronen und $\langle\ldots \rangle$ der Mittelwert über die Summe der 
 quadratischen Abstände der einzelnen Elektronen im Atom ist. Für typische Werte in 
 Festkörpern von $n\approx 10^{28}$~m$^{-3}$ und $r_i\approx 10^{-10}$ ergibt sich für 
 $\chi_m\approx 10^{-5}$ - in guter Übereinstimmung mit den Werten in Tabelle~\ref{table:paradia}.
 Bei Gasen ist die Elektronendichte entsprechend etwa einen Faktor 1/1000 kleiner (siehe auch $N_2$ in Tabelle~\ref{table:paradia}).

\begin{table}
\caption{Suszeptibilität für verschiedene Materialien. Die diamagnetischen Materialien zeigen keine
	Temperaturabhängigkeit, wohingegen für die paramagnetischen Materialien Temperaturen angegeben sind.\label{table:paradia}}
\begin{center}

	\parbox{0.45\linewidth}{
	\begin{tabular}{|l|r|}
		
		\multicolumn{2}{c}{Diamagnetische Materialien: $\chi_m<0$}\\
		\hline
		  & $\chi_m$\\
		  \hline
		 Bi & $-1,7\times 10^{-4}$ \\
		 Cu & $-10^{-5}$\\
		 H$_2$O & $-10^{-5}$ \\
		 N$_2$ (1 atm) & $-7\times 10^{-9}$\\
		 \hline 
	\end{tabular}}
    \parbox{0.45\linewidth}{
	\begin{tabular}{|l|r|}
	\multicolumn{2}{c}{Paramagnetische Materialien: $0<\chi_m\ll 1$}\\
	\hline
	  & $\chi_m$ \\
	  \hline
	  Al & $2\times 10^{-5}$ (300 K)\\
	  O$_2$ (1 atm) & $2\times 10^{-6}$ (300 K)\\
	  O$_2$ (flüssig) & $3,5\times 10^{-3}$ (90 K) \\
	  Pl & $3\times 10^{-4}$ (300 K)\\
	  W  & $6,8\times 10^{-5}$ (300 K)\\
	 \hline
	\end{tabular}
}
\end{center}
\end{table}

\paragraph{Paramagnetische Materialien} Bei diesen Stoffen haben die Atome ein permanentes 
magnetisches Moment, das sich im äußeren Magnetfeld ausrichtet. Der Einfluß des äußeren Magnetfeldes führt auch zur Ausbildung eines magnetischen Moments ähnlich wie bei diamagnetischen Materialien - dieser Effekt ist jedoch sub-dominant. Thermische Bewegung der Atome sorgt dafür, dass die Ausrichtung nicht vollständig ist. Im Gegensatz zu dem diamagnetischen Effekt ist in diesem
Fall $\chi_m$ eine Funktion der Temperatur. 
Ähnlich wie bei der Polarisierung von Dielektrika lässt sich die Suszeptibilität 
aufgrund eines permanenten magnetischen Moments $p_m$ auf atomarer Ebene angeben zu:
\[
 \chi_m = \frac{n p_m^2 \mu_0}{3kT}.
\]
Mit typischen Werten für $p_m(i)\approx \mu_B\approx 10^{-23}$Am$^{-2}$ ergibt sich 
für Festkörper und Raumtemperatur $\chi_m\approx 10^{-4}$ bzw. $10^{-7}$ für Gase. 


\paragraph{Ferromagnetische Materialien} Für den Fall, dass die einzelnen magnetischen Momente
der Atome (genaugenommen sind es die magnetischen Momente aufgrund des Dralls bzw. Spin von Elektronen) miteinander koppeln, kommt es zu kollektiven Effekten. Bei ferromagnetischen Materialien
sind die magnetischen Momente über makroskopische Volumina gleich ausgerichtet. Insgesamt ist
das Material jedoch zunächst nicht magnetisiert, weil die verschiedenen Volumina (Weiß'sche Bezirke
oder Domänen) willkürlich angeordnet sind. Die Domänen haben  Volumina von etwa
$10^{-12}--10^{-8}$~m$^3$. Wird jedoch ein äußeres Feld angelegt, ändern sich 
entweder die Domänengrenzen, so dass eine Richtung dominiert, oder aber die Ausrichtung der
Domänen ändert sich. 
In beiden Fällen  steigt die Magnetisierung sehr schnell an (anfangs ist $\chi_m\approx 10^3$), bis eine Sättigung erreicht wird (nahezu 
vollständige Ausrichtung der magnetischen Momente). 


Wie groß ist das Sättigungsfeld in z.B. Eisen? Für Eisen können wir in guter Näherung annehmen, 
dass $p_m \approx 2\mu_B$. Mit einer Anzahldichte von 
$n\approx 10^{29}$ Atomen/m$^3$ ergibt sich für das
Sättigungsfeld $B_{sat}\approx \mu_0 p_m n \approx 2,3$~T. 

Selbst wenn anschließend das äußere Feld reduziert wird, bleibt eine Magnetisierung bestehen: Die Remanenzfeldstärke (Permanentmagnet). Die Magnetisierung hängt im Allgemeinen von der 
Vorgeschichte des Materials ab. In Abbildung~\ref{fig:hysterese} (links) ist die
sogenannte Hysterese \index{Hysterese} \index{Hartmagnet} \index{Weichmagnet} dargestellt.
 

 Erst, wenn ein ausreichend starkes äußeres Feld in
gegengesetzter Richtung angelegt wird, verschwindet die Magnetisierung. Je nach Größe des 
sogenannten Koerzitivfeldes unterscheiden wir zwischen Hartmagneten und Weichmagneten (siehe
Abbildung~\ref{fig:hysterese}, rechts).
\begin{figure}[ht!]
	\parbox{0.49\linewidth}{
	\includegraphics[width=\linewidth]{Graphiken/drawing_hysterese.png}}
	\parbox{0.49\linewidth}{
	\includegraphics[width=\linewidth]{pictures/magnetismus.png}}
	\caption{Links: Hysterese eines Ferromagneten: Aufgetragen ist die äußere Feldstärke $H$ und
	die resultierende Magnetisierung $M$. Typische Werte für das Sättigungsfeld eines
	Ferromagneten  $\mu_0 M_s\approx 1,5$~T, Remanenzfelder liegen bei etwas kleineren 
Werten von etwa $\mu_0 M_r\approx 1~$T. Das Koerzitivfeld $H_C$ eines Magneten  ist ein Maß dafür, 
bis zu welchen äußeren Feldstärken ein Permanentmagnet seine Magnetisierung beibehält. Typische
Werte liegen bei $H_c\approx 100$A/m (sogenannte hartmagnetische Werkstoffe). 
Rechts: Überblick verschiedener ferromagnetischer Stoffe - Sättigungsmagnetisierung vs. Koerzitivfelder (Quelle: Bergmann-Schäfer). \label{fig:hysterese}}
\end{figure}

Bei Temperaturen oberhalb einer kritischen Temperatur $T_C$ (Curie-Temperatur) verschwindet der Ferromagnetismus und das
Material verhält sich paramagnetisch. Die Curie-Temperatur für Eisen liegt bei $T_C=1030$~K, 
Nickel $T_C=620$~K und Gadolinum $T_C=292,5$~K. 

\subsection{Ferrofluide}
Ferrorfluide werden aus Partikeln hergestellt, die in etwa die Größe eines einzelnen Weiss'schen
Bezirk haben. Eingebettet in z.B. eine Ölsäure lässt sich verhindern, dass die Partikel zusammenkleben. Die einzelnen Partikel verhalten sich wie die Dipole in einem paramagnetischen
Stoff, die sich in einem äußeren Feld nahezu frei ausrichten. Ferrofluide ähneln also Ferromagneten 
ohne Remanenz. Wenn das äußere Feld verschwindet, verschwindet ebenso die Magnetisierung 
in dem Ferrofluid. 
\section{ Stetigkeitsbedingungen - Abschirmung von Magnetfeldern}
An Grenzschichten zwischen zwei magnetisch aktiven Materialien können wir ganz analog zur Betrachtung
der Stetigkeitsbedigung für elektrische Felder bzw. elektrische Verschiebung eine Betrachtung zu den magnetischen Feldern anstellen.

Betrachten wir den Übergang von Medium 1 mit $\mu_r=\mu_1$ und Medium 2 mit $\mu_r=\mu_2$, wobei
$\mu_2>\mu_1$ sein soll (z.B. der Übergang von Luft $\mu_{1}=1$ 
zu einem ferromagnetischen Material mit $\mu_{2}\gg 1$). 
Wenn es keine freie Ströme gibt, muss folgen, dass $\bm{nabla}\times \bm{H}=0$ gilt. 
Für einen geeignet gewählten geschlossenen Integrationsweg parallel zur 
Grenzschicht mit infinitesimaler
Weglänge senkrecht zur Grenzfläche folgt dann, 
dass die parallen Komponenten 
gleich sein müssen: 
\[ H_{1,\parallel}=H_{2,\parallel}. \]
Zusammen mit $\mu_0 \mu_r H=B$ folgt für die Parallelkomponenten von $B$:
\[ \frac{B_{1,\parallel}}{\mu_0 \mu_{1}} = \frac{B_{2,\parallel}}{\mu_0\mu_{2}}, \]
so dass für das Verhältnis der Komponenten gilt:
\[ \frac{B_{2,\parallel}}{B_{1,\parallel}} = \frac{\mu_{2}}{\mu_{1}}. \]
In unserem Beispiel für den Übergang von Luft zu einem ferromagnetischen Material ist
entsprechend $B_{2,\parallel}\gg B_{1,\parallel}$. 
Für die senkrechte Komponente lässt sich aus $\bm{\nabla}\cdot \bm{B}=0$ zeigen (Übung), dass
\[ B_{1,\perp} = B_{2,\perp} \]
gilt.

\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[width=\linewidth]{pictures/screening.png}
	\caption{Linkes Bild: durch geeignete Anordnung eines weichmagnetischen Materials kann ein
		äußeres Magnetfeld um den Innenraum herumgelenkt werden. Die Abschirmung ist nicht perfekt, aber
		eine deutliche Reduzierung der Feldstärke ist möglich. Die Situation ist ähnlich zu 
		der Abschirmung eines äußeren elektrischen Feldes durch ein leitendes Material, bei dem
		die Verschiebung der Ladungen ein kompensierendes Feld aufbaut. Das Innere des Leiters
		ist feldfrei.\label{fig:abschirmung}. Quelle: Bergmann-Schäfer.}
\end{figure}

Diesen Effekt beim Übergang in ein ferromagnetisches Material können wir nutzen, um ein
äußeres Feld zu verdrängen und abzuschirmen. Hierzu wird das weichmagnetische Mümetall verwendet 
(siehe Abbildung~\ref{fig:abschirmung}).

Eine weitere Anwendung dieses Brechungsgesetzes für das magnetische Feld ist die Führung
von magnetischen Feldlinien entlang von ferromagnetischen Materialien (Eisenjoch). 
